Maar het leek Dorian Gray dat de ware aard van de zintuigen had nooit begrepen, en dat ze woest en dierlijk waren gebleven alleen omdat de wereld had geprobeerd hen uit te hongeren tot onderwerping of om ze te doden door pijn, in plaats van ernaar te streven om ze elementen van een te maken nieuwe spiritualiteit, waarvan een fijn instinct voor schoonheid de zou zijn dominant kenmerk.
Terwijl hij terugkijkt op de mens die zich voortbeweegt geschiedenis, werd hij achtervolgd door een gevoel van verlies.
Zoveel was geweest overgegeven!
en met zo'n klein doel!
Er was waanzinnig gek geweest afwijzingen, monsterlijke vormen van zelfmarteling en zelfverloochening, wiens oorsprong was angst en waarvan het resultaat een degradatie oneindig veel meer was verschrikkelijker dan die verbeeldde degradatie waarvan, in hun onwetendheid, ze hadden geprobeerd te ontsnappen; De natuur, in haar prachtige ironie, verdreven de anchorite om te voeden met de wilde dieren van de woestijn en te geven aan de heremiet de beesten des velds als zijn metgezellen.
Ja: er zou zijn, zoals Lord Henry had geprofeteerd, een nieuw hedonisme dat was om het leven te herscheppen en het van dat harde ongemakkelijke te redden puritanisme dat in onze tijd een merkwaardige opwekking heeft.
Het was.. om zijn dienst van het intellect te hebben, zeker, maar het was nooit te doen accepteer elke theorie of systeem dat het offer van om het even welke inhoudt modus van gepassioneerde ervaring.
Het doel ervan was inderdaad om ervaring te hebben zelf, en niet de vruchten van ervaring, zoet of bitter als ze zouden kunnen .be  Van het ascetisme dat de zintuigen doodt, als van de vulgair losbandigheid die hen stompt, het was om niets te weten.
Maar dat was het wel leer de mens om zich te concentreren op de momenten van een leven dat is zelf maar een moment.
Er zijn er maar weinigen die ook voor zonsopgang niet eens ontwaakt zijn na een van die droomloze nachten waar we bijna van gecharmeerd zijn de dood, of een van die nachten van afschuw en misvormde vreugde, wanneer je er doorheen gaat de kamers van de hersenen vegen spoken vreselijker dan de realiteit zelf, en instinctief met dat levendige leven dat in alle grotesken schuilt, en dat verleent de gotische kunst haar blijvende vitaliteit, dit kunstwezen, één zou kunnen fantaseren, vooral de kunst van diegenen wiens geest verontrust is met de ziekte van mijmerij.
Langzaam kruipen witte vingers door de gordijnen, en ze lijken te beven.
In zwarte fantastische vormen, dom schaduwen kruipen de hoeken van de kamer in en hurken daar.
Buiten?
er is het bewegen van vogels onder de bladeren, of het geluid van mensen naar hun werk gaan, of de zucht en snik van de wind die naar beneden komt van de heuvels en zwerven rond het stille huis, alsof het gevreesd om de slapers wakker te maken en toch moet ze de slaap wakker roepen haar paarse grot.
Sluier na sluier van dun schemerig gaas wordt opgetild, en door graden worden de vormen en kleuren van dingen hersteld, en wij kijk naar de dageraad en maak de wereld opnieuw in zijn antieke patroon.
De wan spiegels krijgen hun nabootsende leven terug.
De vlamloze taps toelopen staan ​​waar wij had hen verlaten en naast hen ligt het halfvernietigde boek dat we waren geweest studeren, of de bedrade bloem die we aan de bal hadden gedragen, of de brief die we niet durfden lezen of die we te vaak hadden gelezen.
Niets lijkt ons veranderd.
Uit de onwerkelijke schaduwen van de nacht komt terug het echte leven dat we hadden gekend.
We moeten het waar hervatten we waren gestopt, en daar steelt er een verschrikkelijk gevoel van de noodzaak voor de continuïteit van energie in dezelfde vermoeiende ronde van stereotype gewoonten, of een wild verlangen, het kan zijn, dat onze oogleden zou een ochtend kunnen openen voor een wereld die opnieuw werd omgevormd de duisternis voor ons plezier, een wereld waarin de dingen vers zouden zijn vormen en kleuren, en worden veranderd, of hebben andere geheimen, een wereld in waar het verleden in elk geval weinig of geen plaats heeft, of overleeft, in geen bewuste vorm van verplichting of spijt, de herinnering zelfs vreugde heeft zijn bitterheid en de herinneringen aan plezier hun pijn.
